\chapter{Laufzeitsicht}

\mybox[gray!20]{
    \textbf{Inhalt.}

    Diese Sicht erklärt konkrete Abläufe und Beziehungen zwischen Bausteinen
    in Form von Szenarien aus den folgenden Bereichen:

    \begin{itemize}
        \item
        Wichtige Abläufe oder \emph{Features}: Wie führen die Bausteine der
        Architektur die wichtigsten Abläufe durch?
        \item
        Interaktionen an kritischen externen Schnittstellen: Wie arbeiten
        Bausteine mit Nutzern und Nachbarsystemen zusammen?
        \item
        Betrieb und Administration: Inbetriebnahme, Start, Stop.
        \item
        Fehler- und Ausnahmeszenarien
    \end{itemize}

    Anmerkung: Das Kriterium für die Auswahl der möglichen Szenarien (d.h.
    Abläufe) des Systems ist deren Architekturrelevanz. Es geht nicht darum,
    möglichst viele Abläufe darzustellen, sondern eine angemessene Auswahl
    zu dokumentieren.

    \textbf{Motivation.}

    Sie sollten verstehen, wie (Instanzen von) Bausteine(n) Ihres Systems
    ihre jeweiligen Aufgaben erfüllen und zur Laufzeit miteinander
    kommunizieren.

    Nutzen Sie diese Szenarien in der Dokumentation hauptsächlich für eine
    verständlichere Kommunikation mit denjenigen Stakeholdern, die die
    statischen Modelle (z.B. Bausteinsicht, Verteilungssicht) weniger
    verständlich finden.

    \textbf{Form.}

    Für die Beschreibung von Szenarien gibt es zahlreiche
    Ausdrucksmöglichkeiten. Nutzen Sie beispielsweise:

    \begin{itemize}
        \item
        Nummerierte Schrittfolgen oder Aufzählungen in Umgangssprache
        \item
        Aktivitäts- oder Flussdiagramme
        \item
        Sequenzdiagramme
        \item
        BPMN (Geschäftsprozessmodell und -notation) oder EPKs
        (Ereignis-Prozessketten)
        \item
        Zustandsautomaten
        \item
        \ldots{}
    \end{itemize}
}